離開人性滅絕祇有3cm - 畢明

離開人性滅絕祇有3cm - 畢明

《JOKER小丑》海報

這是一個非常危險的故事。

太恐怖的演出，太吃人的社會，這個時勢看《JOKER》，會滴汗，觸目驚心，不安到窒息，發現現實不仁，可以把人推到離開人性滅絶祇有三厘米。

Joker可不是說笑的。

他歇斯底里地笑，錯timing，錯地點，神經錯亂。他有病，腦部出了問題，無定向喪心病狂地隨時笑，自己也無法制止，預示了他失控的人生。片中主角的笑，Joaquin Phoenix說他是精讀又狂煲"pathological laughter" 病人的醫學紀錄片而練成的。

我沒有見過更痛苦更悲哀的笑，明明在笑，如泣血，慘不忍睹的扭曲。沒有人明白。盲、啞、跛、甚至感冒，別人看得見的故障和缺憾，會同情諒解；病態笑，祇惹人討厭，招來欺凌。笑笑笑有什麼好笑！

人有病，不恐怖，社會有病，最恐怖。

「應該多謝那個冇gear爆晒缸，仍『只是』向天開槍的警察」，香港真人真事。開槍，向天不向人，要多謝，差不多要表揚。因為另一邊廂，全副頭盔武裝的暴警，自己走向人群，近距離、行刑式向中五學生心口轟了一槍。

更暴力是之後不盡快施救，見死不救，更猙獰如獸。

社會有病，會煉成小丑。

由超級英雄到超級悲劇英雄。荷里活電影的主軸近年傾向轉性，願英雄光環歸塵土，把射燈方向改變照着壞人，變身主角，未必英雄，一定悲劇。世界變了，社會變了，人心變了，電影也要變了。就算是英雄，都是dark的。全世界都有病。

"I hope my death will make more cents than my life"，小丑卑微如蟻的生命點題。Make cents，玩食字，雙重祝願他的死比生更有意義和更有價值。悲劇到盡頭的歌德式反英雄人物。

媽媽在家叫他「happy仔」，他的職業是逗人笑的小丑，願望是棟篤笑匠，諷刺穿骨。儘管活在基層，掙扎於貧窮，折騰於病患，欺凌於都市，被生活拒絕得很厲害，乘巴士逗小孩玩都會被家長嫌棄，而他又會亂笑，在公眾場所，有點變態；但他一直努力做人誰怕氣喘。

他的生存是個錯誤，活着是個笑話，每天迎接他的是不公義放題，你仲可以正常？在道德淪喪，秩序敗壞的葛咸城，他是被屈、被炒、被出賣的地獄黑仔王。都算。原本他還是安份守己，累得連自尊都凋零下，瘦骨嶙峋中還侍母至孝，對人溫柔。可惜通通冇好報。

人生最大的諷刺，是他不是Joker，他的人生是個joke。人們不laugh with him，卻laugh at him。

刺激過度，被排斥的亂七八糟，再赫然發現自己真實身世的可憐，病患的根源，連相依為命的母親都是害他的、騙他的，人就會負荷不了，會癲。被迫殺人、入魔，並嘗到認同、存在和快感。離開人性毀滅又近一步。

可怕不是劇情令人認同暴力，是虛構的故事近於寫實，不公義太貼身，令觀眾理解和同情一個身世可憐的殺人犯，可能忘了他已黑化到濫殺，成魔仿似瑰麗的煙花。

導演自認片中主角Arthur Fleck參考過《的士司機》的Travis Bickle，都是社會邊緣人，孤獨寂寞被社會遺棄，慢慢發展出反社會偏激人格。我也想起奉俊昊《上流寄生族》中的基澤，是生活是嫌棄是陰差陽錯令他殺人，而他的殺戮，令觀眾有嗜血快感。上流、既得利益的嘴臉和傲慢，值得碎屍萬段，迫瘋下流的可憐人，活該，才警世。

片中羅拔迪尼路也是吸Joker血的人，社會就是吸人血的地獄，老是倒楣老是被利用老是被放血的人，失血過多容易喪失理智，最後人性滅絕。

小丑的刻劃是個caricature，Phoenix的演繹犀利得貼近浮誇邊緣，偶爾和萬劫不復調情。

本片沒有《的士司機》的深度，發人深省像Travis的憤世容易被挑動利用，成為政客的工具。但本片動魄驚心，它的成功也是它的危險，太擁抱崩壞迫人，會忽略了有些界線不能沒有，社會和現實不仁不能成為成魔的藉口。

《Game of Thrones》龍母黑化的不能接受，就是強調成魔你便輸了，你成為了你最討厭，你想推翻的那種人。

社會再不仁，成魔再吸引又「順理成章」，都是軟弱的表現。做個更好的人，會堅強追求更好的社會，因看見不公義，而建設更公義的社會，破壞是為了建設。做個更強大的人，是能夠"withstand some of the ugliest things life can throw at you"，並擁有"the ability to maintain hope for a brighter morning even during the darkest nights"。

在改變世界之前，別讓世界改變你。

要令社會變好，不讓社會把你變壞。

IG：budmingbudming
FB專頁：

畢明
電郵 :budming@yahoo.com